\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\nnatural}{\mathbb{N}}
\newcommand{\cE}{\mathcal{E}}
\newcommand{\cF}{\mathcal{F}}
\newcommand{\cI}{\mathcal{I}}
\newcommand{\cM}{{\mathcal{M}}}
\newcommand{\cN}{{\mathcal{N}}}
\newcommand{\cIMN}{\mathcal{I}_{\mathcal{N}, \mathcal{M}}}
\newcommand{\Fix}{\mathit{Fix}}
\newcommand{\stirlingii}{\genfrac{\{}{\}}{0pt}{}}

\documentclass[a4paper, 11pt, xcolor=dvipsnames]{beamer} 
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics} 
\usepackage{fancybox} 
\usepackage{makecell}

%\usepackage{helvet}
%All font families are not available in every Beamer installation, but
%typically, at least some of the following families will be available:
%    serif          avant        bookman      chancery        charter
%     euler         helvet       mathtime       mathptm       mathptmx
%    newcent      palatino        pifont        utopia

\mode<presentation> {
\usetheme{Madrid} 
}
\usecolortheme[named=Fuchsia]{structure}
\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

%%% to co nizej to byl standardowy temat:
%\usecolortheme[rgb={0.1,0.6,0.3}]{structure}
%%% na razie taki :-)
%\usecolortheme[named=violet]{structure}
%\usecolortheme[named=RubineRed]{structure} 
%\usecolortheme[named=CarnationPink]{structure}
\begin{document} 
%\setbeamercovered{transparent=15} %Ukryte (np przez uncover beda polwidoczne)
\setbeamercovered{dynamic}        %Ukryte (np przez uncover beda polwidoczne, im blizej tym mocniej)
%%% to ponizej tez nie dziala...
%\transglitter[direction=90]
%%% to nizej mialo zmienic kolor bibliografii lecz niestety nie zadzialalo.
%\setbeamercolor{bibliography item}{fg=black}
%\setbeamercolor*{bibliography entry title}{fg=black}
%-----------------------------------
\title{
  Zliczanie orbit grupy
} 
%\subtitle{}
\author{} 
\date{\today}
\institute{
  \texttt{e-mail: andrzej.nowik@ug.edu.pl}\\
}
%---------------------
\begin{frame} 
  \titlepage 
\end{frame} 
%---------------------
%\section[Outline of the talk]{}
%\frame{\tableofcontents}
%----------------------------------
\section{An Introduction}

\setbeamertemplate{enumerate items}[square] % Places the numbers on little squares.

\begin{frame}\frametitle{A couple of exercies}
\begin{block}{Zadania o wspólnym mianowniku}
\end{block}
\begin{enumerate}

\item<1->{
Kolorujemy ,,szachownicę'' $2 \times 2$ za pomocą $n$ kolorów.
Ile istnieje ,,istotnie różnych'' sposobów jej pokolorowania?
(Let us color a ''chessboard'' $2 \times 2$ using $n$ colors.
How many strictly different colouring we can find?)
}
\item<2->{
Wybieramy ,,losowo'' permutację zbioru $n$ elementowego.
Jaka jest wartość oczekiwana liczby jej punktów stałych?
(Let us choose randomly a permutation $\sigma$ from $S_n$. Can we
find a formula for $E(|fix(\sigma)|)$?).
}
\item<3->{
Tworzymy ,,naszyjnik'' używając $3$ ,,pereł'' zielonych, $2$ czerwonych oraz jednej niebieskiej.
Na ile ,,istotnie różnych'' sposobów możemy to uczynić?
}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Lemat Burnside'a}
  \begin{block}{Lemat Burnside'a (Burnside Lemma)}  
  \begin{itemize}
  \item<1-> {\it Lemat Burnside'a}
    Jeśli grupa $G$ działa na zbiorze $X$ to
    liczba orbit $\Omega$ tego działania
    wyraża się wzorem:
    (Suppose that the group $G$ acts on the set $X$. Then
    the formula for counting the number of an orbits
    is here:)
    $|\Omega| = \frac{1}{|G|} \sum_{g\in G} |fix(g)|$
  \item<2-> {\it Historical remarks}
    This lemma is sometimes called ''The lemma that is not Burnside's''
    or Cauchy ([1845], Frobenius [1887] lemma).
  \end{itemize}
  \end{block}  
\end{frame}

\begin{frame}
  W przypadku pokolorowania $n$ kolorami ,,szachownicy'' $2\times 2$
  dostajemy za pomocą Lematu Burnside'a wzór:
  $\frac{n^4 + 2 n^3 + 3 n^2 + 2 n }{8}$.

  {\tt Ćwiczenie: Obliczyć to}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{Pojęcie {\bf Wielomianu Cyklowego (The Cycle index)}}
  \begin{itemize}
  \item<1-> 
    {\bf Definicja:} Wielomianem cyklowym (a cycle index of an action of
    the group $G$ on a set $X$) działania grupy $G$  na zbiorze $X$ nazywamy
    wielomian postaci:
    $P_G(z_1, \ldots, z_n) = \frac{1}{|G|} \sum_{g\in G} z_1^{c_1(g)} \cdots z_n^{c_n(g)}$
  
  \item<2->  {\tt Ćwiczenie: Dlaczego wielomianem cyklowym (''cycle index'')
      dla ,,szachownicy $2\times 2$ jest:}
  {\tt Exercise: Explain why the ''cycle index'' for the ''chessboard'' of
    size $2\times 2$ is :}
  $\frac{z_1^4 + 3 z_2^2 + 2 z_4^1 + 2 z_1^2 z_2}{8}$
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{Zadanie:}
    Rozważmy naszyjnik złożony z $6$ ,,pereł''
    i grupę jego rotacji (Uwaga: w kontekście tego zadania nie zaliczamy do elementów naszej grupy
    symetrii!).
    Znaleźć jego wielomian cyklowy.
  \end{block}
  Odpowiedź: $\frac{z_1^6 + 2 z_6 + z_2^3 + 2 z_3^2}{6}$.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{The P\'{o}lya Theorem}
  \begin{block}{Theorem}
  Twierdzenie (Redfield [1927], P\'{o}lya [1937]). Niech $G$ działa na zbiorze
  $X$, $|X| = n$. Niech $Y$ zbiór skończony, $|Y| = m$.
  Wówczas współczynnik przy $t_1^{r_1} \cdots t_m^{r_m}$
  w wielomianie $P_G(t_1 + \ldots t_m, t_1^2 + \ldots + t_m^2, \ldots,
  t_1^n + \ldots t_m^n)$
  określa liczbę orbit w której kolor $i$-ty pojawia się dokładnie $r_i$ razy.
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{The P\'{o}lya Theorem - c.d.}
  Zatem jak zliczamy liczbę pokolorowań niezmienniczych
  o zadanej liczbie odpowiednich kolorów?:

\setbeamertemplate{itemize items}[square] % Places the numbers on little squares.
\begin{itemize}
\item<1->
  We compute the cycle index (piszemy wielomian cyklowy);
\item<2->
  We substitue for $z_j$ a sum $t_1^j + \ldots t_k^j$,
  czyli np:
  \begin{tabbing}
    $z_1 = t_1 + t_2 + \ldots + t_k$ \\
    $z_2 = t_1^2 + t_2^2 + \ldots + t_k^2$\\
    $\ldots$
  \end{tabbing}
\item<3-> ...albo jeszcze lepiej tak:
  \begin{tabbing}
    $z_1 = R + G + B$ \\
    $z_2 = R^2 + G^2 + B^2$\\
    $\ldots$ %%% specjalnie tu i powyzej nie dajemy \\ bo inaczej robi się jakiś odstęp do itema i
    %%%% nie mieści się na slajdzie!
  \end{tabbing}
\item<4-> ... a następnie wybieramy ten współczynnik który
  jest przy odpowiednim jednomianie ,,odpowiadającym'' za zadane
  kolory, czyli np jeśli chcemy mieć dwa czerwone, trzy zielone i dwa niebieskie
  ,,perły'' to szukamy współczynnika przy jednomianie $R^2 G^3 N^2$.
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}

